# Cuerpo, diferencia y derechos. Una lectura feminista de las infraestructuras para el anonimato en internet #
## _Juliana Guerra_ ##

Resulta con mucho sentido hablar sobre la diferencia entre igualdad y equidad, no tiene que ver con que todas las personas seamos iguales, sino que si unas somos más pequeñas y otras más grandes tengamos las condiciones dadas para poder acceder a lo mismo. Para mi, no es solo limitarlo al tamaño, es más bien en el poder.
Haciendo referencia a las diferentes capas que tiene un sistema de comunicación, no específicamente internet, internet está en una de ellas; esos sistemas abiertos que se comunican con otros. Estos sistemas tienen 7 capas, la más baja es la física y la más alta es la de las aplicaciones, desde mi perspectiva son las aplicaciones que descargamos en los celulares por ejemplo. Debajo de la interfaz está la programación llamada backend.

Cuando yo abro talleres de seguridad con mujeres feministas, trabajamos con mujeres que acceden  solamente a las aplicaciones y que no se están preguntando cuando hacen click que está pasando debajo. Esta es una pregunta que me sentí obligada de hacermela hace poco, resulta muy importante desde nuestra perspectiva de usuario agradecer y ver cómo se ocupan para que no tengamos que ir hasta dentro y entender los sistemas para ver como esta funcionando, si no que podamos comunicarnos con ella de otra manera y creo que eso es algo que agradecer. Yo como usuaria, lo agradezco mucho pero me queda la inquietud.
Como yo trabajo en comunicación, también hemos hablado de esta imagen de internet, ya no hablamos de capas si no sobre los niveles.

Y es interesante porqué el hardporn y los foros de pedófilos están en los niveles bajos.
Preguntas que nos hacíamos, por ejemplo en el taller de tormenta y en el trabajo que hacemos todos los días, ¿Porque está el deseo de tener sexo con menores de edad ? y ¿Porqué esta el deseo de hardporn? Yendo a wikipedia había varias cosas, que se consideraba ilegal, se consideraba inmoral, que era excesivamente explícito, que no tenía como un guión o un valor estético.
¿Porqué señalo estas cosas? Porque si ustedes observan los medios de comunicación, existe violencia sobre todo a mujeres, seguramente también hay para hombres pero en hay una porsión mucho más pequeña, que es considerada por los medios violencia por venganza. Y hay personas que trabajan en los derechos en temas de género y internet, por los derechos de las mujeres que tratan de discutir el término pornovenganza porque primero, habla de una culpa anterior, si  alguien se va a vengar es porque alguien antes ha hecho algo por lo cual esta persona quiere vengarse. Pero también, por relacionar directamente el porno con la expresión erótica, sexual de todo el cuerpo femenino desnudo.

Y por otra parte, por ejemplo, cuando hay muchas iniciativas en México que tratan que las leyes puedan proteger a las personas que están siendo víctimas de que sus fotos desnudas o de sus prácticas sexuales, consentidas o no consentidas, menores o mayores de edad, sean difundidas como una forma de violencia. Y el puento es que es mucho más fácil reconocer para los espectadores el delito de pedofilia que la difusión no consentida de imágenes de mujeres. Sin embargo si ustedes observan por ejemplo la Comisión de Derechos Humanos de América Latina muchas veces se habla de los derechos de la niñez y de las mujeres juntos, si ustedes van al primer vagón del metro es un vagón donde se discrimina a mujeres y niños, es decir, son grupos vulnerables que se consideran juntos.

Hay un trabajo que hicimos hace un tiempo, que recoge el panorama de los derechos digitales en América Latina anualmente, concentrándose en los temas que están afectando directamente al género en internet y buscamos proyectos feministas que están tratando de hacer algo para cambiar esta situación. Encontramos estos movimientos de Jangogirls, fightladys,rubygirls, debianwoman, forsechicks que ayudan a los mujeres a aprender a programas a desarrollar, comunidades grandes que se han ido replicando a comunidades locales.
Otra cosa que pensamos es mostrar cómo la internet si esta conformada por mujeres, proyectos para reunir mujeres, enseñarles y aprender de ellas.

Hace poco yo me enteré de la asistencia de IETF, que es la Fuerza de Tareas de Ingeniería de Internet, es un equipo que se encarga de discutir lo que está pasando más abajo, las cosas de las que no hablamos y las cosas que no vemos, que gracias a la experiencia de usuario  que cada vez está mejor desarrollado necesitamos pensarlo menos porque hay gente que trabaja en eso.
IETF tienen algo muy interesante  que se llama el TAF que es documento que diseñaron para personas que llegan principiantes, novatas porque es un espacio abierto para cualquiera que quiera entrar, creen en el consenso general y en la forma en la que funciona.

Además la participación se hace en cualquier momento del año porque funciona a través de unas listas de correo donde puede entrar libremente cualquier persona que quiera entrar.
Y tienen tres reuniones anuales, que se realizan según su página en Estados Unidos, Europa o Asia. Tiene un costo de inscripción que de este año es de 850 dólares, solo se necesita eso y llegar para poder asistir a las reuniones. Tu como usuario tienes un borrador y cada vez que hay una reunión tienes que irlo actualizando.
Cuando nos reunimos con toda esta discusión de la autonomía y la privacidad, para nosotras era muy importante cómo nos representamos, como usar máscaras. Pues dentro de esta asociación existe un grupo que trata los derechos humanos, trata de llevarlo a esta discusión técnica, de entablar un diálogo y ahí están preparando un documento sobre anonimato, leyendo eso aprendí que el término del anonimato en términos técnicos no limitarla a las posibilidades que ofrece la criptografía por una parte y por otra parte que el anonimato tiene que ver con las pseudonimia, esta posibilidad de tener dos nombres, dos identidades que no estén necesariamente ligadas para que yo tenga la capacidad de definir cómo me llamo en cada lugar.

Algo que escuchamos de manera muy global es la internet libre, significa que podamos tener la capacidad de participación educativa en internet. También existe otro proyecto que es el software libre, que tiene que ver con las cuatro libertades, poder usar, conocer el código, modificarlo y distribuirlo libremente y luego está la posibilidad de garantizar la seguridad en el anonimato.
La posibilidad de anonimato no es borrarse si no saltarse estos sistemas de control que da la internet de hoy donde se están acumulando millones de datos, donde hay un delirio por identificarlo todo. Entonces ¿Cuál es el problema con estos malwares y sistemas? Pues el problema es con las comunidades que no se consideran hombres que no han ocupado esos espacios de poder. han tenido que buscar una forma de denominarse de manera distinta, como la comunidad LGBTTTQI...H .

En general se considera que el eslabón más débil es aquel que esta ocupando las herramientas, pero  entonces estamos asumiendo que las personas que estamos ocupando los lugares, discutiendo cómo se hace la infraestructura, conociendo, comprendiendo que pasa en esas 7 capas de bajo, ¿No estamos siendo un poco condescendientes? Considerando que las mujeres y las personas no hombres son pasivas, estáticas y limitadamente usuarias. Entonces un poco el trabajo que estamos haciendo nosotras es poder asumirlo de una manera más activa, porque eso también nos permite autonomía y libertad, no dependencia de los desarrolladores que son personas que tienen la posibilidad de ir a instancias del EITF, donde por los costos de acceso,solo hay empresas y gobiernos.





